<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://github.com/ZGClerk/</id>
    <title>月良躺平博</title>
    <updated>2022-10-27T04:20:44.700Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://github.com/ZGClerk/"/>
    <link rel="self" href="https://github.com/ZGClerk/atom.xml"/>
    <subtitle>即便你是一个美好善良的人，也必须得有态度有腔调，你可以永远用不到它们，但必须使这些完整起来。这样，以互补的方式，始终呈现给世界两种状态，即：得体的优雅以及适当的锋芒。 ​​​</subtitle>
    <logo>https://github.com/ZGClerk/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://github.com/ZGClerk/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, 月良躺平博</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[集权已成现实 但改革开放仍会继续 经济可以有一点期许]]></title>
        <id>https://github.com/ZGClerk/post/dai-xuan-ti/</id>
        <link href="https://github.com/ZGClerk/post/dai-xuan-ti/">
        </link>
        <updated>2022-10-23T03:24:46.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>中共二十大闭幕，习近平第三次连任，党和国家新的领导班子产生，中共在历史上将展开全新的一页！2022年10月23日这一天也将被永久载入史册！习近平以超越毛的无人能及的集权手段，打破邓小平时代以来诸多党内惯例，重新定义了自己的核心领导地位，在接下来的五年，甚至可预见的十年里，中国在几个重大问题上会是什么样一种走向？我尝试拨开迷雾，综合多位我认为客观公证的知识学者的分析，来解答这些疑问。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>中共二十大闭幕，习近平第三次连任，党和国家新的领导班子产生，中共在历史上将展开全新的一页！2022年10月23日这一天也将被永久载入史册！习近平以超越毛的无人能及的集权手段，打破邓小平时代以来诸多党内惯例，重新定义了自己的核心领导地位，在接下来的五年，甚至可预见的十年里，中国在几个重大问题上会是什么样一种走向？我尝试拨开迷雾，综合多位我认为客观公证的知识学者的分析，来解答这些疑问。</p>
<!-- more -->
<p><strong>1.国内政治</strong></p>
<p>正如阳光卫视陈平所说，习近平在12年要挽救已经积弊难反、腐化严重的共产党，恐怕不采取高度集权手段也是不行的，这个危机不仅仅习近平看到了，党内很多高级干部也看到了。中共高度集权的政治模式已成事实，集权确实存在诸多弊端，但新加坡联合早报记者于泽远提出：<em>“我们要分析习近平会把这个权利拿来做什么？”</em></p>
<p>我们常说党的两个百年目标，中国共产党成立100年之际（即2021年）全面建成小康社会及在中华人民共和国成立100年时（即2049年）全面建成「社会主义现代化强国」，这两个目标都是邓小平时代提出来的，第一个目标习任内已经实现，而对于第二个目标，习近平给自己定下的是2035年先实现初步现代化，习个人非常看重这个目标，加之这一届领导班子里绝大部分都来自经济发达地区，所以<em>应该可以相信习近平下一阶段重点依然在改革开放经济建设</em>，这也和二十大报告体现出的精神是相符的。</p>
<p>所以对于国内政治方面，*集权和经济建设是否存在必然的矛盾？这个矛盾有没有办法解决？*这是将来可以关注应该关注的问题。</p>
<p><strong>2.国内经济</strong></p>
<p>牛津大学中国历史和政治教授拉纳·米特尔（Rana Mitter）近期在英国《卫报》上刊登文章说：习近平被一个使中国更加孤立于世界的愿景所诱惑，这是一个将使中国更加穷困的错误。自1980年代以来，界定中国的一直是“改革”和“开放”并存的理念。然而，这种开放在本世纪的前20年中造成了一种反常现象：中国成为了一个与外部世界高度联系的社会，但同时也在国内受到深入控制和监督，虽然开放但没有自由——一种许多民主理论家认为不可能的组合。相比于真正开放，如此与世隔绝将使中国内外都更加贫困。</p>
<p>以上观点确实代表很多西方学者的观点，其实西方很多学者的意识形态观念很浓，甚至会偏离事实。我们通过这次二十大可以看到，一是报告依然延续十三届一中全会改革开放的总基调，习近平也一再强调这一点；二是在新进入的政治局常委中，多个都属沿海经济发达省份的领导人，他们相对其他领导干部，拥有更加开放的眼光和国际视野，包括即将接任国务院总理的李强，虽没有过副总理的执政经历，但他长期担任经济发达省份一把手，对中国的改革开放有着强于西方学者的认识。</p>
<p>在政治上虽然中国变得更加集权，但集权和经济是否必然矛盾？这个问题并不是只有一个答案。如果领导层能够合理的在政治和经济领域进行区隔，并在对外策略上进行积极调整，中国经济未必就是部分西方学者或者海外大V们鼓吹的那样会进入严重经济衰退，而且我们也要相信，共产党的领导者在整个发展历史上，一直都是比较务实的，<em>体制的问题确实会导致错误，但并不是必定导致错误</em>。</p>
<p>从这一点上来说，我们对后习近平时代的中国经济，可以有一点期许。</p>
<p><strong>3.国际关系</strong></p>
<p>中国的国际关系问题，重中之重就是中美关系问题，习近平上台之初将中国的国际关系从韬光养晦改为大国平等伙伴关系，在二十大报告中大量提及国家安全问题，其本质就是国际关系问题，中美竞争问题。</p>
<p>邓小平当年讲“中美关系，好也好不到哪去，坏也坏不到哪去”，当然我们现在看来，坏可能会坏到比邓小平设想的程度严重，但也远不会达到爆发军事冲突的程度。</p>
<p>部分观点认为，民主共和两党18年开始意识到过去几十年对话的策略出了问题（18年3月中美贸易战开打），其中一个经典的错觉就是中国经济发展之后，中产阶级成长起来之后就会推动社会向民主化发展。20大的结果是给这种想法钉上最后一棵棺材钉，美国需要面对的是一个有高度竞争力，与世界高度耦合的集权国家资本主义中国。</p>
<p>但事实上，国际社会，尤其是美国，并不是从2018年开始才意识到中国社会民主与集权的困境，美国从小布什时代对中共采取的就是遏制但不孤立，合作与竞争并存的策略，西方人比讲求实际的中国人更注重意识形态。</p>
<p>当然，拜登政府开始在多个重点核心领域，不仅仅是在集成电路，在生物医药，AI，人才，金融等各方面，都在逐渐加大控制。中美之间已经确定进入一种新冷战状态，但是正如李光耀说过，<em>中国会是比苏联更加难对付的对手</em>。</p>
<p><strong>4.台湾问题</strong></p>
<p>首先我们要明确一点，对于中国国家战略来说，台湾问题并不是一个特别紧要的问题，而是排在2035目标之后的，在实现2035目标之前，台湾问题最好的解决方案就是维持现状，只不过是因为目前国际形势以及中美关系变化，使得台湾问题突显了出来。</p>
<p>目前大陆对台策略有四个关键点：<em>反独、促统、促融、反对外部势力干涉</em>，这其中，反独、反外部势力干涉是重中之重，尤其是近两年美台关系发生了非常大的变化，所以两岸关系问题事实上就等于是美中关系问题，中美之间一是在意识形态，二是在经济、地缘政治等诸多方面越来越多的对抗和碰撞，使得台湾成为中美交锋的前哨站。</p>
<p>但是大陆目前真的就只有武力统一这一个选项吗？其实远远不是的，目前大陆还有很多非武力的政策手段并未穷尽，在这些政策手段穷尽之前，是走不到动武那一步的，加之俄乌战争，整个国际社会的强烈反弹和战争对俄国经济的影响，都会对中共的决策层起到一定的警示作用，要清楚中国经济对国际经济的依赖可是比俄国深得多，所以目前来看，爆发热战的可能性很小，除非发生一些极其特殊的情况：一是台湾踩中中共所划出的红线，二是美中之间到底采用怎样的战略互动，三是习近平本身会不会突然发生什么想法上的变化。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[赫希曼：所有的快速增长都是不平衡的增长。中国经济何以会走到今天？]]></title>
        <id>https://github.com/ZGClerk/post/he-xi-man-suo-you-de-kuai-su-zeng-chang-du-shi-bu-ping-heng-de-zeng-chang-zhong-guo-jing-ji-he-yi-hui-zou-dao-jin-tian/</id>
        <link href="https://github.com/ZGClerk/post/he-xi-man-suo-you-de-kuai-su-zeng-chang-du-shi-bu-ping-heng-de-zeng-chang-zhong-guo-jing-ji-he-yi-hui-zou-dao-jin-tian/">
        </link>
        <updated>2022-10-23T02:17:10.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>本文来源于《外交事务》杂志2022年10月6日的一篇刊文，标题为《中国如何走入今天的经济困境，北京最终会采用这三种解决方案中的哪一个？》说实话，最近中国经济尽显疲态，身边好友见面抱怨的多，开心的少，聊起天来虽各抒己见，但实则都不着边际，我本人更是对经济问题一知半解，所以聊天的时候也真是一通瞎聊。。。不过不久前听了一次新加坡国立大学陈抗教授谈中国经济面临问题的课，感觉讲的极有道理，但让我自己说，我又说不出个所以然来，恰巧这两天读到这篇报道，和陈抗教授的观点类似，感觉西人看我们确有他们的明眼之处，但西人的语言逻辑读着实在别扭，所以就索性以我自己的理解将刊文重新组织了一遍语言，分享给大家。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本文来源于《外交事务》杂志2022年10月6日的一篇刊文，标题为《中国如何走入今天的经济困境，北京最终会采用这三种解决方案中的哪一个？》说实话，最近中国经济尽显疲态，身边好友见面抱怨的多，开心的少，聊起天来虽各抒己见，但实则都不着边际，我本人更是对经济问题一知半解，所以聊天的时候也真是一通瞎聊。。。不过不久前听了一次新加坡国立大学陈抗教授谈中国经济面临问题的课，感觉讲的极有道理，但让我自己说，我又说不出个所以然来，恰巧这两天读到这篇报道，和陈抗教授的观点类似，感觉西人看我们确有他们的明眼之处，但西人的语言逻辑读着实在别扭，所以就索性以我自己的理解将刊文重新组织了一遍语言，分享给大家。</p>
<!-- more -->
<p>随着即将在本月召开的至关重要的第二十次全国代表大会，中国将不得不面对几十年来最困难的一系列经济选择。</p>
<p>中国可以选择摆脱已经创造了天量财富的经济增长模式，这一模式的代价，是过去十年中不断加剧的社会不平等、激增的债务规模和越来越多的无效投资。</p>
<p>或者，中国可以选择继续保持目前的经济模式数年时间，直到被上述不断上升的成本迫使进入更为痛苦的转型。</p>
<p>中国面临的问题，是德裔美国经济学家阿尔伯特·赫希曼（Albert Hirschman)几十年前描述的问题。</p>
<p>赫希曼指出：所有的快速增长都是不平衡的增长。</p>
<p>而成功的发展模式应该是不平衡的增长解决并扭转了经济中原有的不平衡现象。</p>
<p>译注：阿尔伯特·奥图·赫希曼（Albert OttdHirschman,1915年4月7日－2012年12月11日），是知名经济学家与思想家。其学术生涯早期专长于发展经济学，中后期则开始对政治经济学以及政治意识型态做深入研究。著有《叛离、抗议与忠诚》及《反动的修辞》两本政治学经典著作。其生于德国柏林犹太中产家庭，18岁躲避反犹浪潮逃至法国，二战爆发时志愿加入法国陆军，抵抗德国入侵，法国投降后流亡到马赛的赫希曼和目睹纳粹崛起的美国记者瓦里安·弗莱合作成立“紧急救援委员会”，以协助犹太人办证出逃欧陆。</p>
<p>赫希曼指出：要放弃一个成功的经济发展模式是很难的。成功往往会产生一套根深蒂固、盘根错节的政治、商业、金融和文化体制，而这些体制是建立在这一模式的延续之上的，任何实质性的逆转都可能会有强烈的体制性反对和政治反对。</p>
<p>这就是中国今天的处境。</p>
<p>中国目前的高投资发展模式，源于改革开放初期需要解决的巨大的投资不足问题，但近40年后，这一模式使中国投资率过高。</p>
<p>当中国在20世纪70年代末开启改革开放时，那时的中国经历了抗日战争、国共内战和文革大跃进的五十年，当时的中国在基础设施、物流和制造能力方面的投资严重不足，中国最需要的是一个将快速投资放在第一位的发展模式。</p>
<p>在接下来的很多年里，中国强迫提高国内储蓄占GDP的比例，以资助投资。</p>
<p>根据基本的经济学定义：在任何经济体中，所有未被消费的产出都会被储蓄下来，因此强制提高储蓄在GDP中的份额，就意味着强制降低消费的份额。</p>
<p>中国通过系统地限制家庭在GDP中的份额分配来做到这一点。</p>
<p>一个国家的总收入，在家庭、企业和政府三部门之间分配，而家庭与企业和政府不同，会消费掉他们所赚取的大部分收入，所以在实践中，强制降低消费份额，意味着确保企业和政府在生产中保留更高的份额。家庭在国内生产总值中保留的份额越小，消费份额就越低，那么储蓄份额就越高。</p>
<p>到1990年代末，中国国内储蓄占GDP的份额已经达到50%，这是任何国家有史以来的最高水平。</p>
<p>银行系统以人为的、政府确定的低利率将这些巨大的储蓄，提供给了中国的企业、房地产开发商和地方政府，其结果是由巨大的投资所驱动的快速增长，这种经济发展形式，使中国能够以惊人的速度缩小投资不足方面的差距。</p>
<p>根据世界银行的数据，投资通常占全球GDP的25%左右，从较成熟经济体的17%-23%,到处于高增长阶段的发展中经济体的28%-32%不等，然而近十年来，中国每年的投资额相当于其年度GDP的40%-50%。</p>
<p>所以中国必须将这一异常高的投资占比降低很多，但由于中国的增长是如此依赖投资，中国很可能无法在整体经济活动不大幅放缓的情况下做到这一点。。。</p>
<p>就像其他所有遵循类似模式的国家一样，包括20世纪5、60年代的苏联和巴西，以及20世纪7、80年代的日本，中国面临着一个隐藏的陷阱：中国的资本存量水平，与劳动力和企业能够有效吸收的资本水平之间存在的差距在缩小，换句话说，资本的投资效率在下降，中国将需要转向一个不同的增长战略：不再强调投资，而是支持消费。</p>
<p>但是这么做很可能导致一个同样头痛的问题，那就是激增的债务。。。</p>
<p>中国的债务负担在2006至2008年左右开始激增。债务负担上升的主要来源是私人投资房地产，包括出于投机原因而购买的空置公寓，以及地方政府对过剩基础设施的投资，过于雄心勃勃的铁路系统、未能充分利用的公路和高速公路，以及纪念品一般的体育场和会议中心。</p>
<p>通常情况下：当一个经济体将大量债务用于生产性投资时，其国内生产总值的增长可能会超过债务的增长，国家的债务负担仍然很低。但是，当债务被用于非生产性投资时，债务的上升速度就会超过GDP的上升速度。</p>
<p>尽管房地产和基础设施部门对中国的经济活力贡献巨大，以至于它们在政治上对地方党政精英非常重要，但经济政策制定者越来越担心：他们能够重新控制住债务的唯一方法，是限制这两个部门的非生产性投资。</p>
<p>但是，由于近年来这两个部门占中国GDP增长的一半以上，而且在经济特别困难的时期还超过了一半，因此几乎不可能在不招致经济活动急剧下降的情况下对其进行限制。</p>
<p>去年，中国监管机构终于在解决债务激增方面迈出了重要的第一步，他们决定通过增加那些负债最多的房地产开发商的借款难度来抑制杠杆。</p>
<p>多年来，这些开发商一直在竞相借款，不仅从银行，而且还从客户、供应商和承包商那里借款。他们用这些资金收购尽可能多的地皮或同行，只要可以指望房地产价格永远上涨，他们就几乎不承担信贷风险，总是能够在出售时获利。</p>
<p>但是，由于房地产行业占所有经济活动规模的20%至30%，任何房地产的急剧收缩，都将导致经济活动的大幅放缓，而且是非常不受欢迎的那种放缓。</p>
<p>在去年对房地产行业的借贷进行大力压制后，金融困境蔓延到经济其他部门的程度出乎意料。这对地方政府来说更是如此，因为土地销售是其最大的单一收入来源，对家庭来说，他们突然开始担心房价不会无止境地上涨，对直接和间接受到房地产行业破产影响的企业来说也是如此。</p>
<p>随着人们对中国经济放缓担忧的日益增加，中国也只能以有限的方式作出回应。地方政府一直渴望通过重振房地产行业，或者通过大幅增加基础设施支出，来缓解这种经济放缓。但是中央非常不愿意回到过去的发展方式，由于中国住宅房地产的价格大约是美国同类水平的三倍，而且房地产行业在整个经济活动中的份额非常高，大多数经济政策制定者早就希望看到市场降温。</p>
<p>或者，中国通过加大对基础设施的支出，来弥补房地产市场放缓或缩小不利影响，事实上，中国目前正尝试着这么做，但建设更多的桥梁和高速铁路仍然意味着增长主要由非生产性投资驱动，就像过去十年那样。这将导致中国的债务负担继续上升，资源被错误分配，直到经济体本身不能再维持这种后果。在以往的案例中，当这种情况发生时，其结果通常是非常具有破坏性的调整，其形式往往类似于1980年代初巴西的金融危机。</p>
<p>再或者，正如我们最近两年看到的，中国也尝试通过刺激消费来保持高增长，其实至少从2007年开始，中国就一直在尝试这么做。但消费支出的增加需要增加家庭在GDP中的份额，换句话说：老百姓必须以更高的工资、更多的养老金、更强的福利等等形式获得更大的经济份额，而这必须由中央和地方政府放弃它们在GDP中的一些份额来完成支付。</p>
<p>这样的调整在政治上是极难完成的。</p>
<p>与世界上任何国家一样，中国的政治权力分配在一定程度上是经济权力分配的结果，而后者的重大转变几乎肯定会引发前者的相应转变。这并不意味着它不会发生，但到目前为止，没有证据表明中国将设法重新平衡其收入分配机制，而其他有类似问题的国家也没有能力实现这一点。</p>
<p>最后，如果中国决心现在就采取行动，控制不可持续的债务增长，并且在前述无法重新平衡经济的条件下推进，那么第三种选择就是：中国允许GDP增长率急剧下降，可能降到3%，甚至2%以下。</p>
<p>如果处理得当，这种下降的大部分成本将落在政府部门而不是家庭的身上，所以这对普通人来说不会有太大影响，但这确实意味着中国经济的整体增长放缓，尤其是国家机器的成长放缓。</p>
<p>经过近三十年的历史上最高的投资份额GDP占比，中国有太多的投资必然被导向那些其实并不创造真正经济价值的项目，这就是为什么中国不太可能仍然能富有成效地每年以相近的规模继续投资。</p>
<p>在这种情况下，中国唯一的选择是迅速降低投资，并接受增长大大降低的后果，或者通过强迫持续的高投资率来保持高水平增长，直到由此产生的债务负担激增使其难以承受或不可能保持。</p>
<p>换句话说，无论如何，中国的经济增长将急剧放缓，而放缓的具体方式将对中国和全球经济产生深远影响。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[如果俄罗斯是一场风暴，中国就是气候改变]]></title>
        <id>https://github.com/ZGClerk/post/ru-guo-e-luo-si-shi-yi-chang-feng-bao-zhong-guo-jiu-shi-qi-hou-gai-bian/</id>
        <link href="https://github.com/ZGClerk/post/ru-guo-e-luo-si-shi-yi-chang-feng-bao-zhong-guo-jiu-shi-qi-hou-gai-bian/">
        </link>
        <updated>2022-10-21T10:32:12.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>原文系新加坡联合早报《中国与西方关系二十大期间又起波折》，世界形式总是变化莫测，各种国际国内因素叠加突发事件，令历史的车轮总会不经意间就变换方向，作为一个中国人，尤其作为一个共产体制下的中国人，对中国未来走向总是会怀着担忧、期待、茫然，和观望的，尤其是我这种和绝大多数国人思想路线不同的“异类”，这篇文章，和之前曾经听过的旅英中国学者岳健勇教授的一次课里面的观点有类似之处，尤其是文中几句点睛之笔，所以收录于个人博客，做日后复盘时用。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>原文系新加坡联合早报《中国与西方关系二十大期间又起波折》，世界形式总是变化莫测，各种国际国内因素叠加突发事件，令历史的车轮总会不经意间就变换方向，作为一个中国人，尤其作为一个共产体制下的中国人，对中国未来走向总是会怀着担忧、期待、茫然，和观望的，尤其是我这种和绝大多数国人思想路线不同的“异类”，这篇文章，和之前曾经听过的旅英中国学者岳健勇教授的一次课里面的观点有类似之处，尤其是文中几句点睛之笔，所以收录于个人博客，做日后复盘时用。</p>
<!-- more -->
<p>中共二十大召开前的一周，美国主动升级科技战，加码大范围限制芯片对华出口，让中国一度寻求在中共党代会前维持外部环境稳定的希望落空。而令人比较意外的是，本周二十大召开期间，中国与西方关系又起波折，影响面不仅限于美国，还涉及欧盟、德国、英国等，为二十大后的中国外交注入更多变数。</p>
<p>面对挑战重重的外部环境，中共总书记习近平星期天（10月16日）在二十大开幕式上作报告时，<strong>号召中国民众准备经受“风高浪急甚至惊涛骇浪的重大考验”，但同时也表示实现中华民族伟大复兴进入了“不可逆转的历史进程”</strong>，对外部动荡前景未来可能继续加剧示警之余，还对克服来自美国日益升高的竞争展现信心。</p>
<p>习近平作报告时并誓言坚决打赢关键核心技术攻坚战，加快实现高水平科技自立自强，显然意味着二十大后的中国，将更集中精力直面拜登政府升高的科技战，也暗示着中国在国家安全、高科技领域与美国加速脱钩的时刻，仍能承受美国供应可能被切断的压力。</p>
<p>二十大开幕隔天，美国国务卿布林肯再度对华发难，评估中国过去10年产生极大变化，批评习近平对外正带领中国朝更“具侵略性”的方向前行，对美国利益及价值观构成挑战。</p>
<p>布林肯在斯坦福大学的论坛上也再打“台湾牌”，指习近平改变两岸现状，制造巨大紧张。</p>
<p>尽管布林肯也重申，美国仍愿在谋求共同利益方面同中国合作，但在二十大召开的敏感时间点对中共高层提出尖锐批评，还是为中美元首可能在11月举行的首场面对面会晤制造了不确定性，也再掀美中外交口水战。</p>
<p>中国外交部发言人汪文斌星期二（10月19日）罕见地点名布林肯，批评他篡改美国对中国的承诺，呼吁美国履行承诺，将不支持台独的表态落到实处。</p>
<p>二十大期间，接踵而来的外交矛盾还来自欧洲。欧盟各国外长星期一在卢森堡召开会议之际，欧盟外交与安全政策高级代表博雷利评估，中国正日益成为欧盟“强大的竞争对手”，并在非洲、亚洲和拉美等区域想方设法增强影响力。</p>
<p>欧盟外长会前的一份内部文件则预计，二十大将确认中国未来在政治闭锁、经济科技自立实施“内视型政策”，并可能扩大中欧“政治选择上的分歧”。</p>
<p>文件也强调台湾问题对中欧关系的影响，并警告欧盟对中国产品的依赖是“战略脆弱性”，敦促强化与美国、印太地区的合作，在经济及产业供应链上减少对中国的依赖，预示欧盟可能有意加大与华脱钩力度。</p>
<p>汪文斌星期一重申中欧是伙伴而不是对手，提醒出于政治目的人为设限将影响产业链供应链稳定。</p>
<p><strong>欧盟自2019年起将中国视为“合作伙伴、竞争对象及体制对手”</strong>。博雷利表示，星期一的会议大致再度确认欧盟对待中国的方式，仍可与其在气候变化等共同关心的领域接触。</p>
<p>但他也警告欧盟须以**“清醒的方式进行接触”**，<strong>原因是中国作为竞争对象的角色已变得更突出</strong>。这番强调竞争及有限合作的表态，显示欧盟的对华立场可能正在进一步向美国靠拢。</p>
<p>另一方面，德国三大情报机构星期一也在年度公开听证会上，提醒德国政商界在和中国打交道时不要“太天真”，<strong>警告必须重视“全球崛起的专制中国”带来的威胁</strong>。国内情报负责人还以环境危机形容来自中俄的威胁：“<strong>如果俄罗斯是一场风暴，中国就是气候改变。</strong>”</p>
<p>德国情报机构也称，中国多年一直在对德国军队进行“精心布局的间谍活动”，另外还警告，允许中国在汉堡的集装箱码头等基建中拥有股份会带来风险。</p>
<p>汪文斌星期一则呼吁德国停止鼓吹“中国间谍威胁”、捕风捉影诬蔑抹黑中国，不要将正常合作政治化。</p>
<p>德国情报单位叠加政府其他核心成员近期的对华言论，显示公开反对与中国脱钩的德国总理朔尔茨，可能已沦为少数。</p>
<p>二十大开幕当天，示威港人被拖进中国驻曼城领事馆内殴打事件也正掀起中英新一轮外交风波。大曼彻斯特地区警方星期二发声明称，已针对事件展开调查，承诺将其认为有罪的任何人绳之以法。</p>
<p>汪文斌星期二则指扰乱分子非法进入领馆，馆方有权采取必要措施来维护场所的和平与尊严。</p>
<p>英国外长克莱弗利星期三则批评打人事件“不可接受”，称当天的示威和平且合法，透露英政府正考虑进一步采取行动。</p>
<p>二十大尚未落幕，中国外交难题已一一再度浮现，都将考验新一届领导班子的定力和智慧。中国下周是否将以针锋相对、以牙还牙的方式应对这些外部挑战，将是舆论的下一个观察点。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>